\boxabstract{
Escrever o resumo aqui.
}


\section {Introdução}
O crescimento contínuo da demanda de energia também gera um crescimento no
consumo de combustíveis fósseis. Entretanto, sabemos que este é um recurso
finito, fazendo com que diversos pesquisadores busquem diferentes formas de
diversificar a matriz energética. Dentre as soluções procuradas, deseja-se que
seja ambientalmente correta, ou seja:
\begin{itemize}
  \item Renovável;
  \item Baixo impacto abiental;
  \item Baixo custo.
\end{itemize}

Uma das alternativas bastante estudadas é o bio-etanol, um combustível líquido
e que pode ser obtido de a partir de diversas matérias primas em diferentes
processos. Entre os processos existentes para a produção de etanol, o mais
utilizado é via fermentação, seja de cana de açúcar, beterraba ou milho. Porem
este processo envolve grande quantidade de água, pois os micro-organismos
responsáveis pela transformação da glicose em etanol não são tão resistentes
quanto se desejaria.

Motivado por este problema energético, temos que o conhecimento do
comportamento do equilíbrio liquido-vapor do sistema etanol água é de suma
importância para a indústria alcooleira. Um dos principais motivos para esta
preocupação é o uso na gasolina. O álcool incorporado na gasolina deve ser do
tipo anidro (sem água), porém, sabemos que o sistema etanol água forma um
azeótropo positivo com relação à pressão para sistemas isotérmicos em
temperaturas moderadas (negativo com relação à temperatura em situações
isobáricas para pressão moderada).

O azeótropo formado por esta mistura impossibilita a separação do etanol puro
em uma coluna de destilação simples. \citeonline{Haelssig2008} estudou a
obtenção do etanol anidro obtido pelo processo de fermentação com diversas
configurações de colunas e em diferentes pressões de operação buscando o ótimo
econômico. Segundo seu trabalho, o melhor economicamente e mais factível foi a
configuração de duas colunas operando em série com pressões distintas. O
trabalho de \citeonline{Haelssig2008} corroborou com a os resultados obtidos
por \citeonline{Larsson1996}.


Falar um mínimo do modelo F--SAC+Disp e o objetivo do trabalho falando sobre os
métodos de estimação de parâmetros. Também comentar um mínimo do que será visto
adiante no trabalho.

\section {Métodos de otimização global}

Falar o propósito de utilizar algum método de estimação de parâmetros

\subsection {PSO (Particle Swarm Optimizer)}
Explicar alguma coisa sobre o PSO

\subsection {Algorítmo Genético}
Explicar alguma coisa sobre o Genético


\subsection {Algotítmo Direct}
Explicar alguma coisa sobre o Direct

\section{Estimação dos parâmetros}

\subsection{Função objetivo}
Explicar a função objetivo e demonstrar suas equações complementares

\subsection{Códigos}
Explicar o que foi implementado e o que já foi pego pronto de alguma \emph{lib}

