
\section {Lista 2 -- Otimização sem restrição}

Objetivo: Avaliar os métodos de otimização sem restrições, tanto de busca quanto
de métrica variável, para uma série de funções objetivos.

Métodos:
\begin{itemize}
  \item Busca (DFO) -- Simplex, Hooke e Jeeves e Powell;
  \item Gradiente -- Máxima descida e gradientes conjugados (\code{cgrad});
  \item Quase-Newton -- BFGS e DFP;
  \item Newton -- Newton e Levenberg Marquard (\code{lmarqua})
\end{itemize}
\boxexercise{1}
{ 
Tabela com comparativo dos diferentes métodos para os diferentes
problemas. Deve-se executar cada algoritmo 100 vezes, com diferentes chutes
iniciais gerados aleatoriamente. Hierarquizar os métodos e elencar os três
melhores no geral. Atente que dentro do arquivo .m há a resposta de cada teste.
Utilize duas políticas para chute inicial - uma de menor raio e outra de maior.
}

A avaliação deverá contemplar as seguintes métricas, para cada algoritmo $i$:

Eficácia ($\theta_i$):
\begin{equation}
\theta_i = \frac{100}{N}\sum_{j=1}^{N}\frac{T^*_j}{T_{i, j}}
\end{equation}

Eficiência ($\chi_i$)
\begin{equation}
\chi_i = \frac{100}{N}\sum_{j=1}^{N}\frac{S^*_j}{S_{i, j}}
\end{equation}

Robustez ($\eta_i$)
\begin{equation}
\eta_i = 100\frac{N_i}{N}
\end{equation}

Qualidade da solução obtida ($\xi_i$)
\begin{equation}
\xi_i = \frac{100}{N}\sum_{j=1}^{N}\frac{\left(d^*_j + \varepsilon
\right)}{\left(d_{i, j} + \varepsilon \right)}
\end{equation}

Onde $T_{i, j}$ é o seu tempo computacional para resolver o problema $j$,
$T_j^*$ é o menor tempo entre os algoritmos para resolver o problema $j$,
$S_{i,j}$ é o seu número de avaliações da função objetivo para resolver o
problema $j$, $S_j^*$ é o menor número de avaliações entre os algoritmos para
resolver o problema $j$, $d_j^*$ é a melhor qualidade da solução para o problema
$j$, $d_{i,j}$ é a qualidade da solução para o problema $j$ definida como:
\begin{equation}
d_{i, j} = \frac{\left \| x_{i, j} - x_j^* \right \|}{\varepsilon_x}
+\frac{\left | S(x_{i, j}) - S(x_j^*) \right |}{\varepsilon_S}
\end{equation}
onde $\varepsilon$ é a precisão da máquina, $\varepsilon_x$ é a tolerância na 
variável independente, $\varepsilon_S$ é a tolerância na função objetivo,
$x_j^*$ é a solução exata do problema $j$, $N_i$ é o seu número de problemas resolvidos
e $N$ é o número total de problemas. Quando o $i$-ésimo algoritmo não consegue
resolver o $j$-ésimo problema, então $T_{i, j} = \infty$ e $S_{i, j} = \infty$.

Política do chute inicial: gerar $100$ diferentes chutes iniciais randômicos
(uniformemente distribuídos) para cada problema. Usar o mesmo conjunto de $100$
chutes para os diferentes métodos. Devem ser utilizados dois conjuntos de
valores limítrofes para os chutes $[0\;\ 2]$ e $[-2\;\ 4]$.

Software: MATLAB
Arquivos: baixar do Moodle os arquivos problemas.zip e algoritmos.zip e extrai-los no mesmo
diretório.

\boxexercise{2}
{
Algoritmo próprio (proposto pelo aluno, ou em dupla) que tenha performance
comparável aos três melhores.}

\subsection {Introdução}
Foram executados apenas os algoritmos \code{hkjeeves}, \code{cgrad},
\code{newton} e \code{lmarqua}, os demais métodos de otimização
\code{ccomplex}, \code{steepdes}, \code{bfgs} e \code{dfp}, apresentaram erros
na execução de todos os problemas.

Obs.: O método \code{ccomplex} está com o nome do arquivo diferente do nome da
função do mesmo nos arquivos disponibilizados no Moodle.

\subsection {Resolução dos problemas}
Para a resolução do exercício, foi implementado o \autoref{code:script},
presente no \autoref{ap:trab3}, em Matlab\textsuperscript{\textregistered}. Em
um único código foi possível executar os $13$ problemas propostos utilizando os
$4$ métodos possíveis. Por fim, este código também contempla o cálculo da Eficácia
($\theta$) Eficiência ($\chi$), Robustez ($\eta$) e Qualidade da solução obtida
($\xi$) para cada método utilizado.

\subsection {Resultados} 
Os métodos foram ranqueados pela soma dos valores de todas as métrica utilizadas
neste trabalho, sendo o maior valor o melhor método e o menor valor o pior. 
Devido a mera coincidência da ordem de execução, os métodos apresentados nas
Tabelas \ref{tab:res1} e \ref{tab:res2} já estão ranqueados.

\begin{table}[H]
\renewcommand{\arraystretch}{1.1}
\sisetup{table-format=3.4,round-mode=places,round-precision=4}
\caption{Resultados obtidos com cada método para os problemas propostos
utilizando a política de chutes iniciais com valores no intervalo de $[0\;\ 2]$.}
\label{tab:res1}
\footnotesize
\begin{center}
\begin{tabular}{lSSSSS}
\toprule
\multirow{2}{*}{Método}& {Eficácia}& {Eficiência} & {Robustez} & {Qual. sol.}
&\multicolumn{1}{c}{\multirow{2}{*}{Total}}\\
& {$\theta$} & {$\chi$} & {$\eta$} & {$\xi$}&\\
\midrule
\code{hkjeeves}	&	39,89972997	&	50,38098074	&	100.	&	13,30526098	&	203,5859717
\\
\code{cgrad}	&	38,18960345	&	35,97782424	&	92,30769231	&	8,000048048	&	174,4751681	\\
\code{newton}	&	22,41874463	&	14,87457198	&	38,46153846	&	15,38463975	&	91,13949482	\\
\code{lmarqua}	&	13,8153285	&	16,67904777	&	38,46153846	&	7,700211197	&	76,65612593	\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{table} 

\begin{table}[H]
\renewcommand{\arraystretch}{1.1}
\sisetup{table-format=3.4,round-mode=places,round-precision=4}
\caption{Resultados obtidos com cada método para os problemas propostos
utilizando a política de chutes iniciais com valores no intervalo de $[-2\;\
4]$.}
\label{tab:res2}
\footnotesize
\begin{center}
\begin{tabular}{lSSSSS}
\toprule
\multirow{2}{*}{Método}& {Eficácia}& {Eficiência} & {Robustez} & {Qual.sol.}
&\multicolumn{1}{c}{\multirow{2}{*}{Total}}\\
& {$\theta$} & {$\chi$} & {$\eta$} & {$\xi$}&\\
\midrule
\code{hkjeeves}	&	36,59551938	&	48,54099766	&	100.	&	17,17011135	&	202,3066284 \\
\code{cgrad}	&	26,35520142	&	30,02923131	&	69,23076923	&	7,694121386	&	133,3093233	\\
\code{newton}	&	17,32331114	&	13,21723285	&	30,76923077	&	15,38462484	&	76,69439959	\\
\code{lmarqua}	&	8,041719122	&	8,174684847	&	15,38461538	&	7,692307692	&	39,29332705	\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{table} 











